\Section{Последовательности вещественных чисел}{Никифоровская Анна}

\Subsection{\S3 Число $e$}

	
\begin{lemma}[Неравенство Бернулли] 
	
Если $x > -1, n \in \mathbb{N}$, то $(1+x)^n \ge 1 + nx$.

\end{lemma}

\begin{proof} по индукции. 
	
	База $n = 1$~-- очевидно.
	
	Инд. переход. $n \to n + 1$
	
	Знаем, что $(1+x)^n \ge 1+ n x \Longrightarrow (1+x)^{n+1} = (1+x)^n(1+x) \ge (1+x)(1+nx) = 1 + (n+1)x+nx^2 \ge 1+ (n+1)x$.
	
	Что и требовалось.
\end{proof}
\begin{remark} 
	\begin{itemize} \thmslashn
		\item Равенство лишь когда $n = 1$ или $x = 0$.
		
		\item Неравенство верно и для $n \in \mathbb{R} \;\; n \ge 1$ или $n \le 0$. При $0 \le n \le 1$ неравенство верно с обратным знаком.
	\end{itemize}
\end{remark}
\begin{example}[1] \thmslashn

	$\abs{a} < 1 \Longrightarrow \lim\limits_{n \to \infty} a^n = 0$
	
	Докажем для $\abs{a}$, что $\frac{1}{\abs{a}} > 1 \Longrightarrow \frac{1}{\abs{a}} = 1 + x$, где $x > 0$
	
	$(\frac{1}{\abs{a}})^n = (1+x)^n \ge 1+nx > nx$
		
	$\abs{a}^n \le \frac{1}{nx} \to 0 \Longrightarrow \abs{a}^n \to 0$
\end{example}
\begin{example}[2]\thmslashn
	
	$x_n = (1+\frac{1}{n})^n$
	$y_n = (1+\frac{1}{n})^{n+1}$
	Покажем, что $y_n$ монотонно убывает. 
	
	$\frac{y_n}{y_{n-1}} = \frac{(1+\frac{1}{n})^{n+1}}{(1+\frac{1}{n-1})^{n}} = \frac{\frac{(n+1)^{n+1}}{n^{n+1}}}{\frac{n^n}{(n-1)^n}} = \frac{(n+1)^{n+1}(n-1)^n}{n^{2n+1}} = \frac{n+1}{n}(\frac{n^2 - 1}{n^2})^n$
	
	$\frac{y_{n-1}}{y_{n}} = \frac{n}{n+1}(1 + \frac{1}{n^2 - 1})^n \ge \frac{n}{n+1}(1+\frac{n}{n^2 - 1}) = \frac{n}{n+1}(\frac{n^2 + n - 1}{n^2 - 1}) = \frac{n^3 + n^2 - n}{n^3+n^2-n-1} > 1$
	
	Д-м, что $x_n$ монотонно возрастает.
	
	$\frac{x_n}{x_{n-1}} = \frac{(1+\frac{1}{n})^{n}}{(1+\frac{1}{n-1})^{n-1}} = \frac{(n+1)^n(n-1)^{n-1}}{n^{2n-1}} = \frac{n}{n-1} \cdot \frac{(n^2 - 1)^n}{n^{2n}} = \frac{n}{n-1}(1 - \frac{1}{n^2})^n > \frac{n}{n-1}(1 - \frac{1}{n}) = 1$
	
	$2 = x_1 < x_2< x_3 <...<x_n<y_n<y_{n-1}<y_{n-2}<...<y_1 = 4$
	
	А значит, $\exists \lim\limits_{n \to \infty} y_n$ и $\lim\limits_{n \to \infty} x_n$.
\end{example}

\begin{definition} $e = \lim\limits_{n\to \infty}x_n = \lim\limits_{n\to \infty}(1+\frac{1}{n})^n$
\end{definition}	
\begin{properties}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $\lim\limits_{n \to \infty }(1+\frac{1}{n})^{n+1} = e$
		по произведению пределов
		\item $\forall n \;\; x_n < e < y_n$
		\begin{proof}
		$x_n < x_{n+1} < x_{n+2} <...$
		
		$x_{n+1} < x_k$ при $k \ge n + 2 \implies x_{n+1} \le \lim\limits_{k \to \infty} x_k = e \implies x_n < x_{n+1} \le e$
		\end{proof}
		\item $2 < e < 3$, т.к. $x_1 = 2$, а $e < y_{10} < 3$.
		\item $e \approx 2.718281828459045235360287$
		
		$y_n - x_n = (1+\frac{1}{n} - 1)(1+\frac{1}{n})^n < \frac{e}{n}$
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{theorem}
	$x_n > 0$ и $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{x_{n+1}}{x_n} < 1$. Тогда
	$\lim\limits_{n \to \infty} x_n = 0$.
\end{theorem}
\begin{proof}\thmslashn
	
	$l = \lim\limits_{k \to \infty} \frac{x_{k+1}}{x_k}$.
	Пусть $\epsilon = \frac{1-l}{2}$. Тогда найдется $N$, т.ч. $\forall k \ge N$ $\abs{\frac{x_{k+1}}{x_k} - l} < \epsilon$
	
	Значит $\frac{x_{k+1}}{x_k} < \frac{1+l}{2}$.
	
	Тогда $x_k = x_N \cdot \frac{x_{N+1}}{x_{N}} \cdot ... \cdot \frac{x_k}{x_{k-1}} < x_N(\frac{1+l}{2})^{k-N} \to 0$	
\end{proof}

\begin{consequence}[1.]
	$\lim\limits_{n \to \infty} \frac{n^k}{a^n} = 0$, если $a > 1$.
	
\end{consequence}
\begin{proof}\thmslashn
	
	$x_n = \frac{n^k}{a^n}$
	
	$\frac{x_{n+1}}{x_n} = \frac{(n+1)^k}{a^{n+1}} : \frac{n^k}{a^{n}} = (\frac{n+1}{n})^k\frac{1}{a} \to \frac{1}{a} < 1$
\end{proof}

\begin{consequence}[2.]
	$\lim\limits_{n \to \infty} \frac{a^n}{n!} = 0$
\end{consequence}
\begin{proof}
	
	Можно считать, что $a > 0$.
	
	$x_n = \frac{a^n}{n!} \;\; \frac{x_{n+1}}{x_n} = \frac{a^{n+1}}{(n+1)!} : \frac{a^{n}}{(n)!} = a \frac{n!}{(n+1)!} = \frac{a}{n+1} \to 0 < 1$.
\end{proof}

\begin{consequence}[3.]
	
	$\lim\limits_{n \to \infty} \frac{n!}{n^n} = 0$
	
\end{consequence}
\begin{proof}\thmslashn
	
	$x _n = \frac{n!}{n^n}$
	
	$\frac{x_{n+1}}{x_n} = \frac{(n+1)!}{(n+1)^{(n+1)}} : \frac{n!}{n^n} = \frac{(n+1)!}{n!} \frac{n^n}{(n+1)^{n+1}} = (\frac{n}{n+1})^n = \frac{1}{(1+\frac{1}{n})^n} = \frac{1}{e} < 1$
\end{proof}	
\begin{theorem}[Теорема Штольца]\thmslashn
	
	${x_n}, {y_n}$
	
	${y_n}$ строго монотонно возрастает.
	$\lim\limits_{n\to \infty}y_n = +\infty$
	
	Если $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{x_n - x_{n-1}}{y_n - y_{n-1}} = l \in \overline{\R}$, то $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{x_n}{y_n} = l$
\end{theorem}
	
\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate} 
	
		\item Случай $l = 0$. 
	
		$\epsilon_n = \frac{x_n - x_{n-1}}{y_n - y_{n-1}}$
	
		$\lim\limits_{n \to \infty} \epsilon_n = 0$
	
		$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n \ge N \;\; \abs{\epsilon_n} < \epsilon$
	
		$n > m \ge N$
	
		$x_n - x_{m} = (x_n - x_{n-1}) + (x_{n-1} - x_{n-2})+...+(x_{m+1} - x_m) = \epsilon_n (y_n - y_{n-1}) + ...+\epsilon_{m+1} (y_{m+1} - y_m)$
	
		$\abs{x_n - x_m} \le \sum\limits_{k = m + 1}^{n} \abs{\epsilon_k}(y_k - y_{k-1}) < \epsilon \sum\limits_{k = m + 1}^{n} (y_k - y_{k-1}) = \epsilon (y_n - y_m)$
	
		Поскольку $y_n \to +\infty \;\; y_n > 0$ начиная с какого-то номера. Можно считать, что с номера $N$.
	
		$\abs{x_n - x_m} < \epsilon(y_n - y_m) < \epsilon y_n$
	
		$\abs{\frac{x_n}{y_n} - \frac{x_m}{y_n}} < \epsilon \implies \abs{\frac{x_n}{y_n}} < \epsilon + \frac{\abs{x_m}}{y_n} < 2\epsilon$
	
		Выберем такой номер $N_1$, что $y_n > \frac{\abs{x_m}}{\epsilon_n}$
	
		Следовательно, если $n \ge \max{(N, N_1)}$, то $\abs{\frac{x_n}{y_n}} < 2\epsilon$
	
		Значит, $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{x_n}{y_n} = 0$.
	
		\item $l \in \mathbb{R}$ $\;\; \widetilde{x}_n = x_n - ly_n$
	
		$\lim\limits_{n \to \infty} \frac{\widetilde{x}_n - \widetilde{x}_{n-1}}{y_n - y_{n-1}} = \lim\limits_{n \to \infty} \frac{x_n - x_{n-1}}{y_n - y_{n-1}} - l = l -l = 0$
	
		Тогда $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{\widetilde{x}_n}{y_n} = 0 \implies \lim\limits_{n \to \infty} \frac{x_n - ly_n}{y_n} = \lim\limits_{n \to \infty} \frac{x_n}{y_n} -l = 0 \;\; \implies \;\; \frac{x_n}{y_n} = l$
	
		\item $l = +\infty$
	
		Проверим, что $x_n$ строго монотонно возрастает начиная с некоторого места.
	
		$\lim \frac{x_n - x_{n-1}}{y_n - y_{n-1}} = +\infty$
	
		Значит, начиная с некоторого номера $N$ $\frac{x_n - x_{n-1}}{y_n - y_{n-1}} > 1$.
	
		Значит $x_n - x_{n-1} > y_n - y_{n-1} > 0 \implies x_n$ строго возрастает.
	
		$x_n - x_N = (x_n - x_{n-1})+(x_{n-1} - x_{n-2}) + ... + (x_{N+1} - x_N) > (y_n - y_{n-1}) + (y_{n-1} - y_{n-2})+...+(y_{N+1} - y_N) = y_n - y_N \to +\infty$
	
		А значит $x_n \to +\infty$ 
	
		$\Longrightarrow$
	
		$\lim\limits_{n \to \infty} \frac{y_n - y_{n-1}}{x_n - x_{n-1}} = 0 \implies \frac{y_n}{x_n} = 0 \implies \frac{x_n}{y_n} = +\infty$
	
		\item $l = -\infty$ 
	
		Аналогично с пунктом 3.
	\end{enumerate}
\end{proof}